# **Lesson #8**

### Использование функций обработки данных.

#### *Типы функций*

    1) Текстовые функции - Для обработки текстовых строк.

    2) Числовые функции - Для выполнения математических операций над числовыми данными.

    3) Функции даты и времени - Для обработки значений даты и времени и для извлечения отдельных компанентов этих значений.

    4) Системные функции - Специфичная информация СУБД. Например, сведения об учетной записи пользователя.

**Текстовые функции**

```
SELECT vend_name, UPPER(vend_name) AS vend_name_upcase FROM vendors ORDER BY vend_name; #UPPER() преобразует символы в верхний регистр.
```

###### Наиболее часто используемые текстовые функции.

```
LEFT() - возвращает символы из левой части строки

LENGTH(), DATALENGTH(), LEN() - возвращает длинну строки

LOWER()(LCASE() в Access) - преобразует строку в нижний регистр

LTRIM() - удаляет пробелы в левой части строки

RIGHT() - возвращает символы из правой части строки

RTRIM() - удаляет пробелы в правой части строки

SOUNDEX() - возвращяет значение SOUNDEX строки (не поддерживается в PostgreSQL)

UPPER()(UCASE() в Access) - преобразует строку в верхний регистр
```

**Функции даты и  времени.**

```
SELECT order_num FROM Orders WHERE DATE_PART('year', order_date) = 2020;  # Извлечь список заказов, сделанных в 2020-ом году. (PostgreSQL)
```

**Функции для работы с числами**

###### Наиболее часто используемые числовые функции.

```
ABC() - Модуль числа.

COS() - Косинус заданного угла.

EXP() - Экспонента заданного числа.

PI() - Число Пи.

SIN() - Синус заданного угла.

SQRT() - Квадратный корень заданного числа.

TAN() - Тангенс заданного угла.

```

